Toen het dessert en de wijn waren gearrangeerd, en mevrouw Dashwood en Elinor bleef alleen achter, ze bleven lang samen in a gelijkenis van bedachtzaamheid en stilte.
Mevrouw Dashwood was bang voor een opmerking maken en waagde het geen troost te bieden.
Zij nu ontdekte dat ze ten onrechte had vertrouwd op Elinors vertegenwoordiging van zichzelf; en kwam terecht tot de conclusie dat alles uitdrukkelijk was geweest verzacht in die tijd, om haar te sparen van een toename van ongeluk, lijden zoals ze toen voor Marianne had geleden.
Ze vond dat zij was misleid door de zorgvuldige, attente aandacht van haar dochter, om de gehechtheid te denken, die ze eens zo goed had begrepen, veel kleiner in werkelijkheid dan ze gewoon was geloof, of dan was het nu bewezen.
Ze vreesde dat onder dit overtuiging dat ze onrechtvaardig, onoplettend, ja, bijna onvriendelijk tegen haar was geweest Elinor; - dat Marianne's verdrukking, omdat meer erkend, meer vlak voor haar, had haar tederheid te veel verdiept en geleid haar weg om te vergeten dat ze in Elinor misschien een dochter lijdt bijna evenveel, zeker met minder zelf-provocatie en groter standvastigheid.
